**电子稳定程序**，亦稱**車身動態穩定系統**（，，常缩写為**ESP®**\[1\]），又称**电子稳定控制系统**（****，缩写：**ESC**），是对旨在提升车辆的[操控表现的同时](../Page/汽车操控.md "wikilink")、有效地防止汽车达到其动态极限时失控的系统或程序的通称。电子稳定程序能提升车辆的安全性和操控性。
最早是由[戴姆勒集團研發投入至其旗下的](../Page/戴姆勒集團.md "wikilink")[賓士之上](../Page/賓士.md "wikilink")，故有人稱賓士為ESP創始者。

## 工作原理

在一定的路面条件和车辆负载条件下，车轮能够提供的最大[附着力为定值](../Page/附着力.md "wikilink")，即在极限情况下，车轮受到的[纵向力](../Page/纵向力.md "wikilink")（沿车轮滚动方向）与[侧向力](../Page/侧向力.md "wikilink")（垂直车轮滚动方向）为此消彼长关系。电子稳定程序可分别控制各轮的纵向的[制动力](../Page/制动力.md "wikilink")，从而对侧向力施加影响，从而提高车辆的操控性能。

当纵向力达到极值时（比如车轮[抱死](../Page/抱死.md "wikilink")），侧向力即为0，此时车辆的横向运动将不受控制，即发生[侧滑](../Page/侧滑.md "wikilink")，此时可能无法按司机的意愿进行变道或者转弯。电子稳定程序可以检测并预防车辆侧滑，当电子稳定程序检测到车辆将要失控，它会向特定的车轮施加制动力从而帮助车辆按照驾驶者期望的方向前进。

在转弯时，一种可行的控制策略为：当车辆有[转向不足的倾向时](../Page/转向不足.md "wikilink")，系统可以向转弯内侧的后轮增加制动力，随之对车身产生帮助转向的[力矩](../Page/力矩.md "wikilink")；当有[转向过度的倾向时](../Page/转向过度.md "wikilink")，系统可以向转弯外侧的前轮施加制动力，由于此轮纵向力的增加，所能提供的侧向力减小，随之对车身产生抵抗转向的[力矩](../Page/力矩.md "wikilink")。从而保证了行驶的稳定。部分的电子稳定程序系统还会在车辆失控时减低发动机的动力。

通常ESP包括[電子煞車分配力系統](../Page/電子制動力分配系統.md "wikilink")（EBD, Electrical
Brake Distribution）、[防鎖死煞車系統](../Page/防鎖死煞車系統.md "wikilink")（ABS,
Anti-lock Brake System）、[牵引力控制系統](../Page/牵引力控制系統.md "wikilink")（TCS,
Traction Control System）、[車輛動態控制系統](../Page/車輛動態控制系統.md "wikilink")（VDC,
Vehicle Dynamic
Control）这几项功能。EBD调节制动力分配，以防止车辆后轮先抱死，一般情况下只有模块硬件出现故障时才会失效；ABS防止车轮抱死，通过计算出车辆滑移率，控制在峰值附着系数附近，这属于被动安全控制；TCS牵引力控制系统，作用工况通常为低附路面车辆地步时，深度油门，驱动轮滑转，TCS发出请求发动机降扭同时轻微施加制动，使得车辆平顺起步，目前标定车辆，可以达到在冰雪路面上全油门平顺起步；VDC车辆动态稳定控制系统，主要通过对单个车轮主动增压以纠正车轮的不足转向和过渡转向。TCS和VDC属于主动增压，即不用施加制动踏板力即可以对制动管路施加压力。

ESP所需传感器包括：主缸压力传感器、四个轮速传感器、方向盘转角传感器、横摆角速度传感器、加速度传感器等。

## 不同的商品名称

由于汽车制造商的策略不同，电子稳定程序的商品名也不尽相同，不過文意概念大致上是一樣的。以下是部分厂商各自的ESP商品名列表：

  - [-{zh-hans:讴歌;zh-hk:極品;zh-tw:極品;}-](../Page/讴歌.md "wikilink")（Acura）：车辆稳定辅助系统（Vehicle
    Stability Assist, VSA）
  - [-{zh-hans:阿尔法·罗密欧;zh-hk:愛快羅密歐;zh-tw:愛快羅密歐;}-](../Page/阿尔法·罗密欧.md "wikilink")（Alfa
    Romeo）：车辆动态控制系统（Vehicle Dynamic Control, VDC）
  - [奥迪](../Page/奥迪.md "wikilink")（Audi）：电子稳定程序（ESP - Electronic
    Stabilization Program）
  - [-{zh-hans:別克;zh-hk:標域;zh-tw:別克;}-](../Page/别克.md "wikilink")（Buick）：[稳定循迹控制系统™](../Page/稳定循迹控制系统.md "wikilink")（StabiliTrak®）\[2\]
  - [宝马](../Page/宝马.md "wikilink")（BMW）：包含动态牵引力控制系统的动态稳定控制系统（Dynamic
    Stability Control, DSC, including Dynamic Traction Control）
  - [-{zh-hans:凯迪拉克;zh-hk:佳特力;zh-tw:凱迪拉克;}-](../Page/凯迪拉克.md "wikilink")（Cadillac）：全速牵引力控制系统及稳定循迹控制系统™（All-Speed
    Traction Control & StabiliTrak®）\[3\]
  - [雪佛兰](../Page/雪佛兰.md "wikilink")（Chevrolet）：[稳定循迹控制系统™](../Page/稳定循迹控制系统.md "wikilink")（StabiliTrak®）\[4\]；主动控制系统（Active
    Handling）\[5\]
  - [-{zh-hans:克莱斯勒;zh-hk:佳士拿;zh-tw:克萊斯勒;}-](../Page/克莱斯勒.md "wikilink")（Chrysler）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program, ESP）
  - [雪铁龙](../Page/雪铁龙.md "wikilink")（Citroën）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program, ESP）
  - [道奇](../Page/道奇.md "wikilink")（Dodge）：电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）
  - [戴姆勒](../Page/戴姆勒.md "wikilink")（Daimler）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program, ESP）
  - [-{zh-hans:菲亚特;zh-hk:快意;zh-tw:飛雅特;}-](../Page/菲亚特.md "wikilink")（Fiat）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program, ESP）；车辆动态控制系统（Vehicle Dynamic Control, VDC）
  - [法拉利](../Page/法拉利.md "wikilink")（Ferrari）：稳定控制系统（Controllo
    Stabilità, CST）
  - [福特](../Page/福特汽车.md "wikilink")（Ford）：电子稳定增强系统™（AdvanceTrac®）\[6\]；互动车辆动态控制系统（Interactive
    Vehicle Dynamics, IVD）；电子稳定程序（Electronic Stability Program,
    ESP）；动态稳定控制系统（Dynamic Stability Control, DSC）\[7\]
  - [通用](../Page/通用汽车.md "wikilink")（General
    Motors）：[稳定循迹控制系统™](../Page/稳定循迹控制系统.md "wikilink")（StabiliTrak®）\[8\]
  - [本田](../Page/本田技研.md "wikilink")（Honda）：电子动态控制系统（Electronic
    Stability Control, ESC）车辆稳定辅助系统（Vehicle Stability Assist,
    VSA）电子稳定程序（Electronic Stability Program, ESP）
  - [霍顿](../Page/霍顿.md "wikilink")（Holden）：电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）
  - [现代](../Page/现代汽车.md "wikilink")（Hyundai）电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）车辆动态控制系统（Vehicle Dynamic Control, VDC）车辆稳定辅助系统（Vehicle
    Stability Assist, VSA）
  - [-{zh-hans:英菲尼迪;zh-hk:無限;zh-tw:無限;}-](../Page/英菲尼迪.md "wikilink")（Infiniti）车辆动态控制系统（Vehicle
    Dynamic Control, VDC）
  - [-{zh-hans:捷豹;zh-hk:積架;zh-tw:捷豹;}-](../Page/捷豹.md "wikilink")（Jaguar）：动态稳定控制系统（Dynamic
    Stability Control, DSC）
  - [吉普](../Page/吉普汽车.md "wikilink")（Jeep）：电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）
  - [起亚](../Page/起亚.md "wikilink")（Kia）：电子稳定控制系统（Electronic Stability
    Control, ESC）
  - [-{zh-hans:路虎;zh-hk:越野路華;zh-tw:荒原路華;}-](../Page/路虎.md "wikilink")（Land
    Rover）：动态稳定控制系统（Dynamic Stability Control, DSC）
  - [-{zh-hans:雷克萨斯;zh-hk:凌志;zh-tw:凌志;}-](../Page/雷克萨斯.md "wikilink")（Lexus）：带有车辆稳定控制（Vehicle
    Stability Control, VSC）功能的车辆动态综合管理系统（Vehicle Dynamics Integrated
    Management, VDIM）
  - [林肯](../Page/林肯汽车.md "wikilink")（Lincoln）：电子稳定增强系统™（AdvanceTrac®）\[9\]
  - [納智捷](../Page/納智捷.md "wikilink") (Luxgen) : 動態車輛穩定系統 (Electronic
    Stability Control, ESC)
  - [玛莎拉蒂](../Page/玛莎拉蒂.md "wikilink")（Maserati）：玛莎拉蒂稳定程序（Maserati
    Stability Program, MSP）
  - [-{zh-hans:马自达;zh-hk:萬事得;zh-tw:馬自達;}-](../Page/马自达.md "wikilink")（Mazda）：动态稳定控制系统（Dynamic
    Stability Control, DSC）
  - [-{zh-hans:梅塞德斯-奔驰;zh-hk:梅塞德斯-平治;zh-tw:梅塞德斯-朋馳;}-](../Page/梅塞德斯-奔驰.md "wikilink")（Mercedes-Benz，首创者）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program, ESP）
  - [水星](../Page/水星汽车.md "wikilink")（Mercury）:
    电子稳定增强系统™（AdvanceTrac®）\[10\]
  - [迷你](../Page/迷你汽车.md "wikilink")（MINI）：动态稳定控制系统（Dynamic Stability
    Control, DSC）
  - [三菱](../Page/三菱汽车.md "wikilink")（Mitsubishi）多功能主动刹车与牵引控制系统( Active
    Skid and Traction Control MULTIMODE, M-ASTC) 車身動態穩定控制系統( Active
    Sability Control ASC )
  - [日产](../Page/日产汽车.md "wikilink")（Nissan）车辆动态控制系统（Vehicle Dynamic
    Control, VDC）
  - [-{zh-hans:奥兹莫比尔;zh-hk:奧士無比;zh-tw:奧斯摩比;}-](../Page/奧茲摩比.md "wikilink")（Oldsmobile）：精确控制系统（Precision
    Control System, PCS）
  - [欧宝](../Page/欧宝.md "wikilink")（Opel）：电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）
  - [标致](../Page/标致.md "wikilink")（Peugeot）：电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）
  - [-{zh-hans:庞蒂亚克;zh-hk:潘迪;zh-tw:龐帝克;}-](../Page/庞蒂亚克.md "wikilink")（Pontiac）：[稳定循迹控制系统™](../Page/稳定循迹控制系统.md "wikilink")（StabiliTrak®）\[11\]
  - [保时捷](../Page/保时捷.md "wikilink"): 保时捷稳定管理系统（Porsche Stability
    Management, PSM）；[牵引力控制系统](../Page/牵引力控制系统.md "wikilink")（Traction
    Control, TC）\[12\]
  - [雷诺](../Page/雷诺.md "wikilink")（Renault）：电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）
  - [罗孚](../Page/罗孚_\(汽车品牌\).md "wikilink")（Rover）：动态稳定控制系统（Dynamic
    Stability Control, DSC）
  - [-{zh-hans:萨博;zh-hk:紳寶;zh-tw:紳寶;}-](../Page/萨博汽车.md "wikilink")（Saab）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program）
  - [-{zh-hans:土星;zh-hk:土星;zh-tw:釷星;}-](../Page/土星汽车.md "wikilink")（Saturn）：[稳定循迹控制系统™](../Page/稳定循迹控制系统.md "wikilink")（StabiliTrak®）\[13\]
  - [-{zh-hans:西亚特;zh-hk:西雅;zh-tw:喜銳;}-](../Page/西亚特.md "wikilink")（SEAT）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program）
  - [-{zh-hans:斯柯达;zh-hk:斯高達;zh-tw:斯高達;}-](../Page/斯柯达汽车.md "wikilink")（Škoda）：电子行車稳定程序（Electronic
    Stability Control, ESC）
  - [-{zh-hans:精灵;zh-hk:司麥特;zh-tw:司麥特;}-](../Page/精灵汽车.md "wikilink")（Smart）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program）
  - [-{zh-hans:斯巴鲁;zh-hk:富士;zh-tw:速霸陸;}-](../Page/斯巴鲁.md "wikilink")（Subaru）：车辆动态控制系统（Vehicle
    Dynamics Control Systems, VDCS）
  - [铃木](../Page/铃木.md "wikilink")（Suzuki）：电子稳定程序（Electronic Stability
    Program, ESP）
  - [丰田](../Page/丰田汽车.md "wikilink")（Toyota）：带有车辆稳定控制（Vehicle Stability
    Control, VSC）功能的车辆动态综合管理系统（Vehicle Dynamics Integrated Management,
    VDIM）
  - [-{zh-hans:沃豪;zh-hk:獲素;zh-tw:沃豪;}-](../Page/佛賀汽車.md "wikilink")（Vauxhall）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program）
  - [-{zh-hans:沃尔沃;zh-hk:富豪;zh-tw:富豪;}-](../Page/沃尔沃轿车.md "wikilink")（Volvo）：动态稳定和牵引力控制系统（Dynamic
    Stability and Traction Control, DSTC）
  - [-{zh-hans:大众;zh-hk:福士;zh-tw:福斯;}-](../Page/大众汽车.md "wikilink")（Volkswagen）：电子稳定程序（Electronic
    Stability Program）

## 注释

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [Australian Vehicle Safety Information lists vehicles sold in
    Australia fitted with
    ESP](https://web.archive.org/web/20060705092305/http://www.vicroads.vic.gov.au/vehiclesafety)
  - [Continental Automotive
    Systems](https://web.archive.org/web/20061213014401/http://www.contitevesna.com/index2.htm)
  - [SafelyThere - Continental Automotive
    Systems](http://www.safelythere.com/)
  - [Vehicle Safety Equipment "Drive Safer
    America"](https://web.archive.org/web/20170614145547/http://drivesaferamerica.org/)
  - [Euro NCAP recommendation of stability
    control](http://www.euroncap.com/content/safety_ratings/recommendation.php)
  - [Stability Control Saves
    lives](https://web.archive.org/web/20100111175448/http://www.nhtsa.dot.gov/portal/site/nhtsa/menuitem.012c081c5966f0ca3253ab10cba046a0)
  - [Stability Control will be standard on all cars, in the US
    by 2013](https://web.archive.org/web/20070929120344/http://www.consumeraffairs.com/news04/2006/09/nhtsa_stability.html)
  - [1](http://www.wnd.com/video/?channel=Science%20Tech&clipid=68003)
  - [2](http://www.youtube.com/watch?v=akZ9AaFB7Zc&feature=related)

[Category:汽車安全科技](../Category/汽車安全科技.md "wikilink")
[Category:德国发明](../Category/德国发明.md "wikilink")

1.  **ESP®**是[博世](../Page/罗伯特·博世有限公司.md "wikilink")（Bosch）的注册商标
2.  稳定循迹控制系统™与StabiliTrak®是[通用汽车](../Page/通用汽车.md "wikilink")（General
    Motors）的注册商标。
3.  稳定循迹控制系统™与StabiliTrak®是[通用汽车](../Page/通用汽车.md "wikilink")（General
    Motors）的注册商标。
4.  稳定循迹控制系统™与StabiliTrak®是[通用汽车](../Page/通用汽车.md "wikilink")（General
    Motors）的注册商标。
5.  此名称只在[克尔维特](../Page/雪佛兰克尔维特.md "wikilink")（Corvette）上出现。
6.  电子稳定增强系统™与AdvanceTrac®是[福特汽车](../Page/福特汽车.md "wikilink")（Ford
    Motor）的注册商标。
7.  仅在[澳大利亚市场使用](../Page/澳大利亚.md "wikilink")。
8.  稳定循迹控制系统™与StabiliTrak®是[通用汽车](../Page/通用汽车.md "wikilink")（General
    Motors）的注册商标。
9.  电子稳定增强系统™与AdvanceTrac®是[福特汽车](../Page/福特汽车.md "wikilink")（Ford
    Motor）的注册商标。
10. 电子稳定增强系统™与AdvanceTrac®是[福特汽车](../Page/福特汽车.md "wikilink")（Ford
    Motor）的注册商标。
11. 稳定循迹控制系统™与StabiliTrak®是[通用汽车](../Page/通用汽车.md "wikilink")（General
    Motors）的注册商标。
12. 自2007年的[997 GT3起](../Page/保时捷997.md "wikilink")，保时捷开始使用这一商品名称。
13. 稳定循迹控制系统™与StabiliTrak®是[通用汽车](../Page/通用汽车.md "wikilink")（General
    Motors）的注册商标。